被揭人臉識別系統 可辨識維吾爾人 阿里巴巴：已刪除種族標記功

中國科技龍頭之一阿里巴巴研發的人臉辨識系統，日前被揭發可用作辨識新疆維吾爾族人，惹來外界質疑；阿里巴巴今日發表聲明，指阿里巴巴將不再容許其產品用作針對及辨識特定族裔人士；又指對人臉識別系統包含族裔辨識功能感到「沮喪 (dismayed) 」，已將所有產品內的種族標記功能刪去。

人工智能科技雖為生活上帶來不少便利，但也有機會被濫用甚至侵害人權。影象監控研究組織 IPVM 日前從阿里巴巴網站，發現網頁介紹對人臉識別系統的介紹中，示範了可用於辨識維族人或其他小數族裔的功能，同時附有相關使用詳細說明。根據網站簡介，用戶可以簡單地將圖片或影片上傳，系統則可判斷圖中或片中人，是否維族人。不過相關資料在 IPVM 查詢後，已被阿里巴巴刪除。

阿里巴巴在未有提供進一步證據及原因下解釋，這些功能「只可在測試環境中使用」。路透社引述該公司今日發表的聲明指，阿里巴巴將不再容許產品，針對辨識特定族裔人士；指公司對於包含族裔辨識功能感到「沮喪 (dismayed) 」，亦已將所有產品種族標記功能刪去。

IPVM 從系統兩份說明書發現，兩份都寫有系統可判斷輸入的資料中，是否包含「少數族裔」或者「少數族裔（維族人）」的字眼。

IPVM 亦發現另一間中國雲端服務企業 Kingsoft，也疑似有辨識維族人功能，但隨後也刪除了該功能，並指從未銷售相關功能。此外，IPVM 上周也聯同《華爾街日報》揭發，華為系統也可用作辨識維族人，球星基沙文也因此宣佈終止與華為合作。

新疆維吾爾族人權狀況惡劣，較早前已有不少媒體報道，當地不少維族人被以「再教育」為名，關押在當地的「再教育營」，部份人被迫強制勞役，部份產品亦出口至全球各地。美國較早前就指此些涉事產品涉違人權，禁止入口銷售。

痴線 邊個會信

已刪除近平即時觀看功能

即係隨時加得番

公安嗰到一定有㗎啦 互惠互利

種族標記功能刪去 唔代表冇其他標記喎
新加個叫疑似恐怖分子

點樣係minority又唔係asian

啫係承認有做過呢個功能
係咪真delete 又另一回事